
% !TEX root = NotesDeCours_VersionProf.tex



\part{Ecoulements compressibles}

% ================================================================================================ 
% Page de titre :
% ================================================================================================

\begin{frame}

  \color{bleu}

  \begin{flushleft}
    
    \Large
   	\bf
    
    Mécanique des fluides 

  \end{flushleft}
  
  \ligne{3} % remplace: \noindent \thickline{0.5mm}{150}

  \begin{flushright}

    \rm

    \textrm{David} \textsc{Fabre}
    
    \vspace{3mm}
    
    IMFT / UPS
    
    Département de Mécanique
    
  %  brancher@imft.fr

  \end{flushright}


\begin{picture}(105, 35)(0, 0)
  \put( 0,  0){\includegraphics[height=40mm]{Rocket_nozzle_V2.jpg}}
  \put(69, 3){\color{gris} \small \rm \begin{minipage}{40mm}
  	Tuyère de fusée V2 de la \\
	seconde guerre mondiale.
	\end{minipage}}
\end{picture}

  \vspace{5mm}
  
  \begin{flushright}
    
    \Large
   	\bf
    
    
\quad  \hypertarget{Chap11}{11. Ecoulements compressibles}

  \end{flushright}

  \vspace{7mm}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Sommaire :
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\handout{
\begin{frame}{Sommaire}

\small
  
\hspace*{2mm}
\begin{tabular}{cc}
		%&
  		\begin{minipage}{62mm}
  			\tableofcontents[firstsection=-9]
      \vspace{15mm}
  		\end{minipage}
  		&   
  		\begin{minipage}{60cm}
		  \vspace*{-5mm}  
  			%\includegraphics[width=40mm]{vagues.jpg} 
  		\end{minipage}
  	\end{tabular}

\vspace{0mm}

\end{frame}
}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{\bfseries Ecoulements compressibles}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%==========================================================================================
%\subsection{Introduction}
%=========================================================================================

\subsection{Equations du mouvement d'un gaz compressible}

\begin{frame}{Objectifs du chapitre et cadre d'étude}




\small

Objectifs du chapitre : 
\begin{itemize}
\item Introduire les équations régissant les écoulements {\em stationnnaires}  d'un gaz {\em compressible }.
\item Déterminer la forme optimale à donner à une tuyère de moteur-fusée pour optimiser la poussée.
\end{itemize}


\bigskip

\pause

Hypothèses de ce chapitre :  
\begin{itemize}
\item<1> Gaz parfait.
\item Ecoulement Inertiel ($Re \gg 1$) : frottement visqueux négligés 
\item Conduction thermique négligée ($Pe = \frac{U L}{\kappa} \gg 1$).
\item Pas de restriction sur le nombre de Mach ($M = {\cal O}(1) ) $.
\item Gravité négligeable.
\item Ecoulement stationnaire.  
\end{itemize}

\pause

\medskip

Problématique : les résultats issus des chapitres précédents obtenus en exploitant le 
{\em bilan d'énergie cinétique} (Bernoulli, etc...) ne sont pas valables.

On va donc repartir du {bilan d'énergie totale} (1er principe de la thermo).





\end{frame}

\subsubsection{Notions de thermo et de cinétique des gaz}



\begin{frame}{Energie dans un gaz parfait : approche microscopique (1)}

%%%%% IDEE : faire d'abord le cas monoatomique

\small

Considérons  un Volume Elémentaire Représentatif (VER) (cf. chap. 1) de volume $V$, contenant $N$ particules identiques, de masse $m_p$ et {\em matrice d'inertie } $\mytensor{I}$.


\smallskip 
\pause

{\color{gray} \scriptsize
 Pour un gaz parfait monoatomique les particules sont des atomes ponctuels, donc $\mytensor{I} = \mytensor{0}$;

Pour un gaz parfait diatomique, les particules sont des molécules composés  de deux atomes ponctuels de masse individuelle $m_p/2$ séparés par une distance $b$, dans une base appropriée on a 
   $\mytensor{I} = \left[ \begin{array}{ccc}  b m_p^2/4 & 0 & 0 \\ 0 & b m_p^2/4 & 0 \\ 0 & 0 & 0 
   \end{array} \right]$.

   }

\smallskip 
\pause

Notons $\vec{v}_i$ la vitesse et $\vec{\Omega}_i$ le vecteur rotation de la particule $i$.

\smallskip 
\pause



Dans un gaz parfait, il n'y a pas d'interaction entre les particules (autres que collisions), toute l'énergie (observée au niveau microscopique) est de nature {\em cinétique}.
% \smallskip 
%\pause

L'énergie contenue dans le VER est donc:

 $${\cal E}_{VER} = \sum_{i=1}^N \left( \frac{m_p |\vec{v_i}|^2}{2} 
 + \frac{ \vec{\Omega}_i  \cdot ( \mytensor{I} \cdot \vec{\Omega}_i ) }{2}\right) 
 $$
 
 \smallskip 
\pause

On a défini (cf. chap. 1) la {\em vitesse moyenne du VER} (qui correspond à la vitesse au sens MMC) par 
$\vec{u} = \frac{1}{N}  \sum_{i=1}^N \vec{v_i}$.

On remarque que :

$$
\sum_{i=1}^N |\vec{v_i}|^2 = \sum_{i=1}^N |\vec{u} + (\vec{v_i}-\vec{u})|^2  =
\sum_{i=1}^N |\vec{u}|^2 + 2 \vec{u} \cdot \cancel{\sum_{i=1}^N \left( \vec{v_i}-\vec{u}\right) }
+
\sum_{i=1}^N |\vec{v_i}-\vec{u}|^2
$$

On peut donc écrire :
$\displaystyle {\cal E}_{VER} =  \underbrace{\frac{N m_p |\vec{u}|^2}{2}}_{{\cal E}_{c,VER}} 
+   \underbrace{\sum_{i=1}^N \left( \frac{m_p |\vec{v}_i-\vec{u}|^2}{2} 
 + \frac{ \vec{\Omega}_i  \cdot ( \mytensor{I} \cdot \vec{\Omega}_i ) }{2}\right)}_{{\cal E}_{i,VER}}
 $

 
   \end{frame}
    
    \begin{frame}{Energie dans un gaz parfait : approche microscopique (2)}

\small

$\displaystyle {\cal E}_{VER} =  \underbrace{\frac{M |\vec{u}|^2}{2}}_{{\cal E}_{c,VER}} 
+   \underbrace{\sum_{i=1}^N \left( \frac{m_p |\vec{v}_i-\vec{u}|^2}{2} 
 + \frac{ \vec{\Omega}_i  \cdot ( \mytensor{I} \cdot \vec{\Omega}_i ) }{2}\right)}_{{\cal E}_{i,VER}}
 $
 
  {\scriptsize ($M =  N m_p =\rho V_{VER} $ est la masse totale contenue dans le VER)}.

 
 \smallskip 
\pause
 
 On reconnait deux termes :
 \begin{itemize}
 
 \item L'énergie "cinétique macroscopique" $ E_{c,VER}$, associée à la vitesse "moyenne" $\vec{u}$ (seule vitesse observable à l'échelle macroscopique),
 \pause
 \item L'énergie interne $ E_{i,VER}$ qu'on peut identifier à la somme des énergies cinétiques microscopiques calculées dans le repère se déplaçant à la vitesse "moyenne" $\vec{ u} $.
 
 
 \end{itemize}
 
  On notera dans la suite $e = {{\cal E}_{i,VER}} / M$ l'{\em énergie interne massique }.
 
  \smallskip 
\pause
 
 Le {\em principe d'équipartition de l'énergie} conduit alors aux estimations suivantes:
 
 \begin{itemize}
 
 \item Dans un gaz parfait monoatomique (3 contributions élémentaires à l'énergie par particule) :
  $$ 
 {{\cal E}_{i,VER}} = N \frac{m_p v_q^2}{2} = N \times 3 \times \frac{k_B T}{2} = \frac{3 n R T}{2}  , \mbox{ donc } 
\color{red} e = \frac{3 r T}{2}.
$$
  \item Dans un gaz parfait diatomique (5 contributions élémentaires à l'énergie par particule) :
 $$ 
 {{\cal E}_{i,VER}} = N \times 5 \times \frac{k_B T}{2} = \frac{5 n R T}{2} , \mbox{ donc } 
 \color{red} e = \frac{5 r T}{2}.
$$
 \item Par généralisation dans un gaz parfait d'indice adiabatique $\gamma$ : 
$$
\color{red} e = c_v T,\qquad  \mbox{ avec  }  c_v = \frac{ r }{\gamma-1} 
$$ 
\end{itemize}

Remarque : on peut aussi écrire 
$\color{red} e  =  \frac{1}{\gamma (\gamma -1)} c^2$ Etant donné que $c^2 = \gamma r T$.  
 
\end{frame}

%
%%-----------------------------------------------------------------------------------------
%\begin{frame}{Rappels : Description "milieu" continus d'un gaz parfait}
%
%\small
%
%Considérons un Volume Elémentaire Représentatif (VER) $V$, de dimension grande devant l'échelle microscopique (libre parcours moyen $\ell$) et petite devant l'échelle macroscopique.
%
%
%%occupé par un nombre $N$ {\em très grand} de molécules (identiques) de masse individuelle $m_p$, de vitesses individuelles $\vec{v}_i$.
%
%
%
%\pause 
%
%%{\em Ordre de grandeur : 
%%$N = {\cal O}({\cal N}_A)$ ; ${\cal N}_A = 6.22 \cdot 10^{26} $ nombre d'Avogadro.
%%}
%
%\smallskip
%
%%On définit $< \cdot > $ l'opérateur de moyenne statistiques. Celui-ci permet de définir successivement :
%
%%Le grand nombre de particules conduit à la nécessité d'un traitement statistique. 
%
%
%En faisant des moyennes sur le VER, on définit successivement :
%\pause
%
%\begin{itemize}
%
%\item %La densité volumique de particules $n^*$ (en particules/$m^3$) et 
%La masse volumique $\rho$ 
%(en $kg/m^3$ )
%%donnés par :
%%$$% n^* = \frac{N}{V} ; \quad \rho = n^* m_p = \frac{N m_p}{V} %= n M 
%%$$
%
%$$
%\rho = \frac{N m_p}{V}
%$$
%
%\pause
%%où $n = {\cal N}_A n^*$ est la densité volumique de moles de particules (en $mol/m^3$) 
%
%%et $M ={\cal N}_A m_p $ la masse molaire (en $kg/mol$). 
%
%\item La vitesse locale (au sens de la MMC) :
%$$
%\vec u = \left< \vec{v}_i \right> \equiv \frac{1}{N} \left(\sum\limits_{i=1}^N \vec{v}_i \right) 
%$$
%%(notation : $\left< f_i \right>  \frac{\sum\limits_{i=1}^n f_i }{N}$ est la moyenne statistique de la quantité définie à l'échelle microscopique $f_i$).
%\pause
%\item La vitesse quadratique moyenne $v_q$ :
%$$
%v_q^2 = \left< |\vec{v}_i-\vec{u}|^2 \right>   \equiv \frac{1}{N} \left(\sum\limits_{i=1}^N || \vec{v}_i-\vec{u}||^2  \right) 
%$$
%\pause
%\item %En invoquant le théorème de l'équipartition de l'énergie, 
%
%Cette dernière quantité permet de définir la température cinétique $T$ par :
%$$
%\frac{m_p v_q^2}{2} = 3 \frac{k_B T}{2} \qquad \mbox{ où } k_B = 1.38 \cdot 10^{-23}
%\mbox{ est la constante de Boltzmann.}
%$$
%\pause 
%$$\mbox{autre écriture :} \qquad v_q^2 = 3 r T \quad \mbox{ avec } r = \frac{k_b}{m_p} = \frac{R}{M}
%$$
%\end{itemize}
%
%\end{frame}
% 
%\begin{frame}{Rappels : Mesures de l'énergie dans un gaz parfait} 
%
%\small 
%
%\begin{itemize}
%
%%\item "Loi d'état mécanique" : $p= p(\rho,T)$.
%
%%Celle-ci s'obtient en comptabilisant la force exercée sur une paroi due aux collisions.
%%\pause
%%\begin{itemize}
%
%%\item Expression microscopique (cf. chapitre 2; calcul a partir des collisions sur une paroi): 
%%$$
%%\mbox{ } \quad 
%%p = \frac{N}{V} \frac{m_p v_q^2}{3} = \frac{N k_b T }{V }  
%%$$
%% \pause
%%\item Expression macroscopique : 
%%$$ 
%%\mbox{ } \quad 
%%p = \rho r T \quad \left( \quad \mbox{ où }  r = \frac{k_B}{m_p} = \frac{R}{M} \right). 
%%$$
%%
%% où $R = {\cal N}_A k_B$ est la constante des gaz parfaits et $M ={\cal N}_A m_p $ la masse molaire. 
%%\end{itemize}
%%\pause
%\item "Loi d'état énergétique" : $e = e(\rho,T)$.
%
%%définissant l'énergie interne massique $e$ (ou une grandeur thermodynamique équivalente).
%\begin{itemize}
%\pause
%\item 
%Expression microscopique : Celle-ci s'obtient en comptabilisant les énergies élémentaires microscopiques 
% et en invoquant le théorème d'équipartition de l'énergie.
%
%Pour un gaz parfait diatomique {\color{gray} (5 ddl par particule, 3 translations + 2 rotations)} :
%$$
%e = \frac{1}{N m_p} \times 5 N  \times \frac{k_B T}{2} = \frac{5 r T}{2} \quad \left( \equiv \frac{5}{3} v_q^2 \right)
%$$
%
%\pause
%\item %Deuxième forme faisant intervenir l'enthalpie massique $h = e + p/\rho$ : 
%Expression macroscopique : 
%$$ e = c_v T \quad \mbox{  avec } c_v = \frac{5 r}{2} ; \qquad  
%h = e+ \frac{p}{\rho} = c_p T \quad \mbox{  avec } c_p= c_v + r = \frac{7 r}{2} 
%$$
%%$$
%%h = e + r T = \frac{7 r T}{2}
%%\quad \left( \equiv \frac{7}{3} v_q^2 \right)
%%$$
%\pause
%
%\item Généralisation : pour un gaz défini par son indice adiabatique $\gamma = c_p / c_v$ :
%$$
%e = c_v T \mbox{ avec } c_v = \frac{\gamma r }{\gamma -1} ; \qquad 
%h = c_p T \mbox{ avec } c_p = \frac{ r }{\gamma -1}   \quad \left( \gamma = \frac{c_p}{c_v} \right)
%$$
%\end{itemize}
%
%
%
% \end{itemize}
%\end{frame}
%
%
%
%\begin{frame}{Rappels : Compressibilité et vitesse du son} 
%
%\small 
%
%A partir des lois d'état on définit le coefficient de compressibilité :
%$$
%\chi_S = \frac{1}{\rho} \left(\frac{\partial \rho}{\partial p}\right)_{s}
%$$
%\pause
%
%Celui-ci permet de définir une échelle de vitesse caractéristique : la {\em vitesse du son} 
%$$
%c^2 =  \left(\frac{\partial p}{\partial \rho}\right)_{s} = \frac{1}{\rho \chi_S}
%$$
%
%\pause
%Pour un gaz parfait : $c^2 = \gamma p/\rho = \gamma r T$ 
%
%\pause
%\begin{itemize}
%\item Lien avec la vitesse quadratique moyenne :
%$$
%c^2 = \frac{\gamma}{3} v_q^2
%$$ 
%\pause
%\item Lien avec l'énergie massique et l'enthalpie massique :
%$$
%c^2 = \frac{\gamma e }{\gamma -1} 
%$$
%
%$$
%c^2 = \frac{ h }{\gamma -1} 
%$$
%
%
%
% \end{itemize}
%
%
%
% \end{frame}
% 
%
%%-----------------------------------------------------------------------------------------
%\subsubsection{Rappels : Nombre de Mach}
%%-----------------------------------------------------------------------------------------
%\begin{frame}{Rappels : Nombre de Mach}
%%-----------------------------------------------------------------------------------------
%
%\small
%
%On appelle \textcolor{vert}{nombre de MACH} le rapport sans dimension
%\[
%	\color{red}
%	M = \frac{u}{c}
%\]
%où $u$ désigne la vitesse locale de l'écoulement %.et
%%\[
%%	\color{blue}
%%	c^2 = \dfrac{1}{\rho \kappa_s} = \left ( \dfrac{\partial p}{\partial \rho}\right )_{s}
%%\]
%%correspond au carré de la vitesse locale du son.
%
%\medskip
%\pause
%
%%De l'isentropie ($ds=0$) 
%%Pour un gaz parfait, on déduit :
%%$
%%	c^2 = \dfrac{\gamma p}{\rho} = \gamma r T = \frac{h}{\gamma-1} 
%%$
%
%\bigskip
%\pause
%
%La valeur du nombre de Mach définit le type d'écoulement rencontré :
%
%\smallskip
%
%\begin{itemize}
%\item
%	$0 < M <1$ : écoulement \textcolor{vert}{subsonique} (vitesse de l'écoulement $<$ vitesse du son)
%\item
%	$M \rightarrow 0$ : écoulement \textcolor{vert}{incompressible}
%\item
%	$M \approx 1$ : écoulement \textcolor{vert}{transonique}
%\item
%	$M=1$ : écoulement \textcolor{vert}{sonique}
%\item
%	$M > 1$ : écoulement \textcolor{vert}{supersonique} (vitesse de l'écoulement $>$ vitesse du son)
%\item
%	$M \gg 1$ : écoulement \textcolor{vert}{hypersonique}
%\end{itemize}
%
%\vspace{0mm}
%
%\end{frame}
%


\subsubsection{Equation-bilan de l'énergie totale}

\begin{frame}{Bilan d'énergie totale (1er principe)}
\small

Ecrivons un {\em bilan d'énergie} pour un volume {\em matériel} ${\cal D}(t)$ 

 ({\em premier principe en système fermé} ; cf. formulaire, annexe B.4)

\begin{equation}
		\underbrace{\dpdt{} \int_{{\cal D}(t)} \rho \left( e + \frac{ |\vec{u}|^2}{2} \right) \; dV
		}_{\ddt{E_{\cal D}(t)}} 		 
	%	+ \underbrace{\int_{\Omega} \rho \vec{f} \cdot \vec{u} \; dV
	%	}_{\dot{W}^{(f)}} 
		= \underbrace{ \oint_{\partial \Omega} \vec{f}_{ext \rightarrow \cal D}  \vec{u}   \; dS 
		}_{\dot{W}} 
	%	+ \underbrace{ \oint_{\partial \Omega} \vec{u} \cdot  \mytensor{\tau} \cdot \vec{n}  \; dS 
	%	}_{\dot{W}^{(v)}} 
		 \underbrace{ - \oint_{\partial \Omega} \vec{q} \cdot \vec{n} \; dS
		}_{\dot{Q}} 	
\end{equation}

Ici $\vec{f}_{ext \rightarrow \cal D} = - p \vec{n} + \cancel{\mytensor{\tau}\cdot \vec{n}  }$
est le vecteur contrainte extérieure et $\vec{q} \approx 0$ est le vecteur flux de chaleur.


%{\color{gris}{\tiny Remarques : 

%$\dot{Q} = 0$ car on néglige les échanges de chaleur (adiabatique) ; 

%$\dot{W}^{(p)} \equiv -P dV/dt$ si $p$ est uniforme ($p\equiv P$) ; 

En invoquant le théorème de transport (cf. chap 5), on réécrit sous la forme suivante: 




\begin{equation}
		\underbrace{\ddt{} \int_{\Omega} \rho \left( e + \frac{ |\vec{u}|^2}{2} \right) \; dV
		}_{\ddt{E_{\Omega}} }		 
		= \underbrace{  - \oint_{\partial \Omega}  \rho \left( e + \frac{ |\vec{u}|^2}{2} \right) \vec{u} \cdot \vec{n} \; dS
		}_{\dot{E}^{(ech)}}
	%	+ \underbrace{\int_{\Omega} \rho \vec{f} \cdot \vec{u} \; dV
	%	}_{\dot{W}^{(f)}} 
		+ \underbrace{ \oint_{\partial \Omega} -p \vec{u} \cdot  \vec{n}   \; dS 
		}_{\dot{W}^{(p)}} 
	%	+ \underbrace{ \oint_{\partial \Omega} \vec{u} \cdot  \mytensor{\tau} \cdot \vec{n}  \; dS 
	%	}_{\dot{W}^{(v)}} 
	%	 \underbrace{ - \oint_{\partial \Omega} \vec{q} \cdot \vec{n} \; dS
	%	}_{\dot{Q}} 
		\label{eq:bilan_global_eulerien_e1}
\end{equation}


\smallskip
\pause

En régime stationnaire, ce bilan devient l'expression suivante, dans laquelle on reconnait le {\em premier principe en système ouvert:} 
\begin{equation}
 \oint_{\partial \Omega}  \rho \left( h + \frac{ |\vec{u}|^2}{2} \right) \vec{u} \cdot \vec{n} \; dS
=0		
\label{eq:bilan_global_eulerien_e2}
\end{equation}

où $h= e+p/\rho$ est l'{\color{red}enthalpie massique}.

\pause
\smallskip

Remarque : $h = c_p T$ où $c_p = c_v + r = \frac{\gamma}{\gamma-1} r$. 

On note également les identités : $h = \gamma e$ et $h= \frac{c^2}{\gamma-1}$.
  

 




\end{frame}



\begin{frame}{Bilan d'énergie totale (forme locale)}
\small


\begin{equation}
 \oint_{\partial \Omega}  \rho \left( h + \frac{ |\vec{u}|^2}{2} \right) \vec{u} \cdot \vec{n} \; dS
=0		
\label{eq:bilan_global_eulerien_e2}
\end{equation}




A l'aide du théorème de la divergence et en utilisant l'équation-bilan de masse, cette expression conduit à un bilan local sous la forme :
$$ 
\divergence \left( \rho \vec{u} \left( h + \frac{|\vec{u}|^2}{2} \right) \right)  =
\rho \vec{u} \cdot \gradient \left( h + \frac{|\vec{u}|^2}{2} \right) 
{\color{gray} +  \left( h + \frac{|\vec{u}|^2}{2} \right)  \cancelto{0}{\divergence (\rho  \vec{u})}}
= 0. 
$$

\medskip
\pause

Conclusion : l'enthalpie totale massique ${\cal H} = h + \frac{|\vec{u}|^2}{2} \equiv \frac{\gamma}{\gamma-1} \frac{p}{\rho} +  \frac{|\vec{u}|^2}{2}$ est conservée le long de chaque ligne de courant.

\pause

Cette équation fournit une alternative à l'équation de Bernoulli (issue du bilan d'énergie cinétique) qui n'est pas applicable dans le cas général compressible !


%On peut aussi introduire l'\textcolor{vert}{enthalpie totale} moyenne, somme de l'énergie "thermodynamique" 
%(enthalpie spécifique) et de l'énergie cinétique :
%\[
%	\color{vert}
%	{\cal H} \equiv h + \frac{1}{2} u^2 = e + \frac{p}{\rho} + \frac{1}{2} u^2 = c_p \, T + \frac{1}{2} u^2
%\]
%\pause
%Le bilan pour l'enthalpie totale s'écrit alors :
%\[
%	\color{red}
%  d{\cal H}  = 0 \quad \Leftrightarrow \quad {\cal H} = Cte
%\]



\end{frame}



%------------


\subsubsection{Synthèse : Equations du mouvement pour un gaz compressible}

\begin{frame}{Equations du mouvement pour un gaz compressible}
\small

On est maintenant en mesure d'écrire les équations régissant le mouvement d'un fluide compressible dans le cadre fixé. 

{\scriptsize
Rappel des hypothèses :  
\begin{itemize}
\item Gaz parfait.
\item Ecoulement Inertiel ($Re \gg 1$) : frottement visqueux négligés 
\item Conduction thermique négligée ($Pe = \frac{U L}{\kappa} \gg 1$).
\item Pas de restriction sur le nombre de Mach ($M = {\cal O}(1) ) $.
\item Gravité négligeable.
\item Ecoulement stationnaire.  
\end{itemize}
}

\pause 
\medskip 


$$
\left\{ \begin{array}{l}
 \divergence ( \rho \vec{u} ) = \rho \divergence ( \vec{u} ) + \vec{u} \cdot \gradient (\rho) = 0,\\
\rho  \left[ \mytensor{grad}\left( \vec{u} \right) \cdot \vec{u}\right]  = - \gradient (p), \\
\rho \vec{u} \cdot \gradient \left( h + \frac{|\vec{u}|^2}{2} \right) = 0. 
\end{array}
\right.
$$


%\pause
%Questions :
%\medskip
%\pause

%Peut-on utiliser Bernoulli pour relier $p$ et $u = |\vec{u}|$ ? 

%\pause 

%$=>$ Non ! 
%\medskip

%\pause
%Peut-on pour autant trouver une relation générale reliant $u$ et $p$ (ou une autre quantité thermodynamique) le long de chaque ligne de courant ?


%La troisième équation conduit à la conclusion que {\color{red}  l'enthalpie totale massique ${\cal H} = h + \frac{|\vec{u}|^2}{2} \equiv \frac{\gamma}{\gamma-1} \frac{p}{\rho} +  \frac{|\vec{u}|^2}{2}$ est conservée le long de chaque ligne de courant.}.

%\medskip


%\pause
%$=>$ Il faut travailler a partir du {\em bilan d'énergie totale} au lieu du bilan d'energie cinétique....

\end{frame}


\begin{frame}{Conditions génératrices} 

\small

Définition : {\bf  Conditions génératrices} 

Supposons que toutes les lignes de courant proviennent d'une région  {\em de stagnation} 
où la vitesse est nulle ($u=0$) et où les variables thermodynamiques ont pour valeur les  "conditions génératrices"  $,p_i ; \rho_i ; T_i, h_i ; c_i$. 
\smallskip
\pause

Alors la conservation de l'enthalpie totale peut se mettre sous les formes équivalentes suivantes :
\pause
\medskip
\begin{itemize}

\item $ h + \frac{u^2}{2} = h_i$ 

$h_i$ est l'enthalpie génératrice (enthalpie d'un "point d'arrêt" de l'écoulement où $u=0$).
\pause
\item $c_p T + \frac{u^2}{2} = c_p T_i$

 $T_i$ est la température génératrice.
\pause
\item $\frac{c^2}{\gamma-1} + \frac{u^2}{2}  = \frac{c_i^2}{\gamma-1}$

$c_i = \sqrt{\gamma r T_i}$ est la vitesse du son correspondant aux conditions génératrices.
\pause
\item $\frac{T}{T_i} = \frac{c^2}{c_i^2} = \left( 1 + \frac{\gamma-1}{2} M^2 \right)^{-1}$

Cette dernière forme est appelée {\bf 1ère relation de Barré de St Venant}. 

\end{itemize}

%\pause
%\bigskip
%Application : "tube de pitot thermique" permettant de mesurer (théoriquement) $u$ a partir de $T_i$ et $T$.

%{\textcolor{gris} (en pratique difficile à mettre en oeuvre car il faudrait un matériau non conducteur de la chaleur).}


\end{frame}

%\subsubsection{Bilan d'entropie}
%
%\begin{frame}{Bilan d'entropie}
%
%\small
%Sous les hypothèses de ce chapitre formulées plus haut, on a négligé tous les phénomènes dissipatifs (irréversibles), a savoir le {\em frottement visqueux} et la {\em conduction thermique}.
%
%\medskip
%\pause 
%
%Le bilan local d'entropie est donc :
%
%
%\medskip 
%$$
%%\mbox{ forme locale : } 
%\rho \frac{ds}{dt} =  \rho \vec{u} \cdot \gradient (s) = 0.
%$$
%
%(démo plus rigoureuse, cf. annexe A.6).
%\pause
%\bigskip
%
%$=>$ L'entropie massique $s$ se conserve le long des lignes de courant.
%
%\pause
%\medskip
%Sur les lignes de courant on pourra donc utiliser les relations de Laplace :
%
%%En effet, on peut vérifier que l'écoulement est isentropique :
%\[
%%	\mbox{\color{gris} [Démonstration] \; $\longrightarrow$ \;}
%	\color{red} 
%	T\rho^{1-\gamma} = Cte \quad \mbox{\color{black} et} \quad p\rho^{-\gamma} = Cte
%\]
%
%
%
%\end{frame}

\subsubsection{Relations de Barré--St Venant}

%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Relations de Barré--St Venant}
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\small

En supposant qu'on peut négliger les phénomènes dissipatifs (viscosité et conduction thermique) l'écoulement est {\em isentropique}.
\pause

Les {\bf relations de Laplace}  permettent alors de déterminer les conditions de l'écoulement en tout point en fonction du nombre de Mach local et des conditions génératrices.

\medskip
Ce sont les {\bf Relations de Barré de St-Venant :}

\begin{color}{red} 
\begin{eqnarray*}
	\mbox{\color{gris} [Démonstration] \; $\longrightarrow$ \;}
	\color{red}\frac{T}{T_i} & = & \left ( 1 + \frac{\gamma-1}{2} M^2 \right )^{-1}	;
	\quad
	\color{red} \frac{\rho}{\rho_i}  \; =  \; \left ( 1 + \frac{\gamma-1}{2} M^2 \right )^{\dfrac{1}{1-\gamma}}	
	\\
	\color{red} \frac{p}{p_i} & = & \left ( 1 + \frac{\gamma-1}{2} M^2 \right )^{\dfrac{\gamma}{1-\gamma}} ; \quad 
	%\\
	\color{red} u  =  M \sqrt{\gamma r T_i} \left ( 1 + \frac{\gamma-1}{2} M^2 \right )^{-1/2}
\end{eqnarray*}
\end{color}

\medskip \pause

\textbf{Remarques :} \medskip

tous les rapports $T/T_i$, $\rho/\rho_i$ et $p/p_i$ sont \\
des fonctions décroissantes du nombre de Mach $M$. 

\medskip

$u$ est par contre une fonction croissante du nombre \\
de Mach $M$.

\begin{picture}(0, 0)(-60, 8)
	\put(0, 0){\includegraphics[width=45mm]{saint_venant.pdf}}
	\put(22, -1){\footnotesize $M$}
	\put(29, 23){\colorbox{white}{\color{white}\scriptsize $p/p_i$ $p/p_i$}}
	\put(29, 20){\colorbox{white}{\color{white}\scriptsize $p/p_i$ $p/p_i$}}
	\put(16, 9){\footnotesize $p/p_i$}
	\put(24, 13){\footnotesize $\rho/\rho_i$}
	\put(30, 17){\footnotesize $T/T_i$}
\end{picture}

\vspace{1cm}

\pause 

\textbf{Exercice :} \medskip
Montrez que dans la limite $M \ll 1$ les troisième et quatrième relations permettent de retrouver le 1er théorème de Bernoulli : \quad
$\displaystyle p + \rho_i \frac{u^2}{2} = p_i + {\cal O}(M^4) $


\vspace{10mm}

\end{frame}


%-----------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Ecoulements compressibles monodimensionnels isentropiques}
\subsubsection{Objectifs et hypothèses de modélisation}

%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Ecoulements compressibles monodimensionnels : Objectifs}
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\small


%\item<1->
%	Prise en compte des effets de compressibilité du fluide en écoulement.
%\item<2->%
%	Application aux écoulements en conduite, en particulier 
%	pour justifier la séquence
%	\\ \medskip
%	\centerline{\color{red} convergent $\rightarrow$ col $\rightarrow$ divergent} 
%	\smallskip
%	employée pour les tuyères pour maximiser la poussée du réacteur %$\color{red} F = \dot{m}U = \rho U^2 A_s$
%	\\
%	où $A_s$ désigne la section de sortie du réacteur, et $U$ la vitesse en sortie.
%	\\ 
%	\medskip
%	\begin{picture}(80, 35)(0, 0)
%		\put(0, 0){\includegraphics[width = 90mm]{tuyere.png}}
%	\end{picture}

Application : considérons maintenant le cas d'un moteur-fusée, alimenté par un réservoir de grande dimension
dans lequel le gaz est dans  les conditions génératrices,
reliée à une tuyère  dont la forme présente un conduit {\bf convergent}, suivi d'un {\bf col  } puis d'un conduit {\bf divergent}.


\begin{center}
	\begin{picture}(70, 25)(0, 0)
		\put(0, 0){\includegraphics[width = 70mm]{conditions_generatrices.png}}
	\end{picture}
\end{center}


	
	\medskip
%\item[\checkmark]<3->
%	Mise en équation : modélisation dans le cadre de l'\textcolor{vert}{approximation unidimensionnelle}

Aux hypothèses générales du chapitre on rajoute la suivante : 

\begin{itemize}
	\item[\checkmark] {\bf Ecoulement monodimensionnel : }
	$\color{vert} \myvec{u}(x, y, z, t) \approx u(x)\, \myvec{e}_x$ \quad$\; \color{vert} \rho(x, y, z, t) \approx \rho(x),
\quad p(x, y, z, t) \approx p(x), \quad T(x, y, z, t) \approx T(x), \ldots$
	
	(valide si les variations de section sont faibles ; $\partial A/ \partial x \ll 1$).
	
	%\item[\checkmark] {\bf Ecoulement isentropique }
	
	%(valide si les mécanismes de diffusion sont négligeagles)


\item Objectif : déterminer $u,p,\rho,T...$ en tout point $x$ de la tuyère.

Grâce aux relations de St Venant il suffit de savoir calculer $M$ en fonction de $x$ (ou plutôt en fonction de $A$).


\item Dans un premier temps établissons une relation très importante entre les variation de vitesses $du$ et de section $dA$


\end{itemize}



\vspace{5mm}

\end{frame}

%-----------------------------------------------------------------------------------------

%-----------------------------------------------------------------------------------------

%%-----------------------------------------------------------------------------------------
%\begin{frame}{Modélisation : approximation unidimensionnelle (1D)}
%%-----------------------------------------------------------------------------------------
%
%\small
%On considère l'écoulement dans un tube de courant donné, d'axe $\myvec{e}_x$,
%par exemple les parois \\ d'une conduite de section variable $A(x)$.
%
%\smallskip
%
%Si les variations de section $A(x)$ ne sont pas trop fortes, alors il est raisonnable
%d'approximer \\
%les grandeurs physiques $F$ par leur valeur moyenne dans chaque section $A(x)$ :
%\[
%	\color{red}
%	F(x, y, z, t) \sim \overline{F}(x, t)
%\] 
%avec \;
%$ \displaystyle
%  \color{vert}
%  \overline{F}(x, t) \equiv \frac{1}{A(x)} \int_{A(x)} F(x, y, z, t) \, dS
%  \pause
%  \color{black}
%  \; \Leftrightarrow \; 
%  \int_{A(x)} F(x, y, z, t) \, dS  = A(x) \, \overline{F}(x, t)
%$
%
%\bigskip
%\pause
%
%\textbf{Domaine de validité :}
%
%\begin{equation*}
%	F(x, y, z, t) = \overline{F}(x, t) + F'(x, y, z, t) \approx \overline{F}(x, t)
%	\quad \mbox{si} \quad
%	\left | \frac{F'}{\overline{F}}\right | = \mathcal{O}(\varepsilon) \ll 1
%\end{equation*}
%
%\medskip
%\pause
%\textbf{Remarques :} 
%
%\medskip
%
%La moyenne des fluctuations est nulle :
%\[
%	\mbox{\color{gris} [Démonstration] \; $\longrightarrow$ \;}
%	\color{red}
%	\overline{F'}(x, t) = 0
%\]
%
%\pause
%\smallskip
%
%A l'ordre $\mathcal{O}(\varepsilon)$, si $F_1$ et $F_2$ sont deux grandeurs physiques quelconques, alors
%
%\[
%	\mbox{\color{gris} [Démonstration] \; $\longrightarrow$ \;}
%	\color{red}
%	\overline{F_1F_2}(x, t) \approx \overline{F_1}(x, t) \times \overline{F_2}(x, t)
%\]
%
%
%\vspace{0mm}
%
%\end{frame}

%%-----------------------------------------------------------------------------------------
%\begin{frame}{Modélisation : cadre}
%%-----------------------------------------------------------------------------------------
%
%\small
%
%\textbf{Hypothèses de travail :} \pause
%Aux hypothèses générales de ce chapitre :  
%\begin{itemize}
%\item Gaz parfait.
%\item Ecoulement Inertiel ($Re \gg 1$) : frottement visqueux négligés 
%\item Conduction thermique négligée ($Pe = \frac{ U L}{k} \gg 1$).
%\item Pas de restriction sur le nombre de Mach ($M = {\cal O}(1) ) $.
%\item Gravité négligeable.
%\item Ecoulement stationnaire.  
%\end{itemize}
%	
%\smallskip
%	
%On rajoute l'hypothèse supplémentaire
%\begin{itemize}
%	\item[\checkmark] Ecoulement monodimensionnel : 
%	
%	$\color{vert} \myvec{u}(x, y, z, t) \approx u(x)\, \myvec{e}_x$ \quad
%$\; \color{vert} \rho(x, y, z, t) \approx \rho(x),
%\quad p(x, y, z, t) \approx p(x),
%\quad T(x, y, z, t) \approx T(x), \ldots$
%	
%	
%\end{itemize}	
%
%
%\vspace{15mm}
%
%\end{frame}

%\subsubsection{Bilan de masse}

%==========================================================================================
\subsubsection{Equations-bilan et Relation de Hugoniot}
%=========================================================================================

%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Equations-bilans sous l'hypothèse monodimensionnelle : principe}
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\small

On a besoin d'écrire les équations-bilan de masse,  énergie totale et entropie :

\begin{itemize}

\item Sur une section de conduite d'aire d'entrée $A_1$ et d'aire de sortie $A_2$ ;

\begin{center}

	\begin{picture}(53, 22)
	\scriptsize
		\put(0, 0){\includegraphics[width=53mm]{streamtube.png}}
		\put(5.3, -2){$\Gamma_1$ (entrée)}
		\put(3, .7){$\myvec{n}_1$}
		\put(-4, 8.3){$P_1,\rho_1$}
		\put(-6, 6){$\myvec{u}_1 = - U_1 \, \myvec{n}_1$}
		\put(20, 20){$\Sigma$ (paroi) : $\myvec{u}\cdot\myvec{n} = 0$}
		\put(43, 20){$\Gamma_2$ (sortie)}
		\put(44, 8.3){$\myvec{n}_2$}
		\put(45, 16){$P_2,\rho_2$}
		\put(45, 13){$\myvec{u}_2 = U_2 \, \myvec{n}_2$}
		%\put(18, 3.3){\color{bleu}\vector(1, 0){30}}
		%\put(21, 0){\color{bleu} écoulement}
	\end{picture}
\end{center}




\item 
Sur une section élémentaire de longueur $dx$.


%Ecriture des équations de bilan pour le volume de contrôle infinitésimal fixe $\Omega$, 
%portion de tube de courant compris entre $A(x)$ et $A(x+dx)$, 
%dans le cadre de l'\textcolor{vert}{approximation 1D}

%\[
%	\color{red}
%	\partial \Omega = A(x) \cup A(x+dx) \cup \Sigma
%\]

%où $\Sigma$ = limite du tube de courant (par exemple, paroi de conduite) : $\myvec{u}\cdot\myvec{n} = 0$

\begin{center}
	\begin{picture}(30, 30)(0, 0)
		\put(0, 0){\includegraphics[width = 30mm]{volume_controle.png}}
	\end{picture}
\end{center}

%\bigskip \pause

\end{itemize}


\vspace{5mm}

\end{frame}

%-----------------------------------------------------------------------------------------

%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Bilan de masse}
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\small

\begin{picture}(0, 0)(-70, 35)
	\put(0, 0){\includegraphics[width = 40mm]{volume_controle.png}}
\end{picture}

\begin{minipage}{60mm}
Bilan intégral de masse :
\[
	\color{blue}
	\cancelto{0}{\dpdt{} \int_\Omega \rho \, dV} = - \oint_{\partial \Omega} \rho \myvec{u} \cdot \myvec{n} \, dS
\]

\pause
%En omettant les barres, on en déduit \hfill \mbox{\color{gris} [Démonstration]}
%\[
%	A(x)\rho(x)u(x) = A(x+dx)\rho(x+dx) u(x+dx)
%\]

Soit, sous l'hypothèse monodimensionnelle :

$$
\color{red}	
\dot{m} = \rho_1 u_1 A_1 = \rho_2 u_2 A_2
$$ 

\pause
Ce qui s'écrit aussi sous forme différentielle :
\begin{equation}
	%\color{red}	\dot{m} \equiv \rho u A = Cte 
%	\quad \Leftrightarrow \quad
	\frac{d\rho}{\rho} + \frac{du}{u} + \frac{dA}{A} = 0
\end{equation}


 
\end{minipage}

\pause \bigskip

{\color{gray} Démonstrations : 

\begin{itemize}

\item{$(a)$}  \color{gray} On écrit 
$\rho(x) A(x) U(x) = \rho(x+dx) A(x+dx) U(x+dx)$

soit
$
 \rho A u = (\rho + d \rho)  (A + d A)(u + d u)
 = \rho A u + A u d\rho + \rho u dA + \rho A du
$
soit encore $ A u d\rho + \rho u dA + \rho A du = 0.$  On divise ensuite par $\rho A u$.

\item{$(b)$}  \color{gray}
On prend la différentielle logarithmique de $\dot m$:

$
d \ln ( \dot m ) = d    \ln ( \rho U A  )  = d    ( \ln  \rho + \ln U + \ln A  )  = \frac{d\rho}{\rho} + \frac{du}{u} + \frac{dA}{A} = 0$.



\end{itemize}


 }

\vspace{25mm}

\end{frame}

%-----------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Bilan de quantité de mouvement}
%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Bilan de quantité de mouvement}
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\small

%%%%% IDEE : remonter l'expression du bas


\begin{picture}(0, 0)(-75, 35)
	\put(0, 0){\includegraphics[width = 40mm]{volume_controle.png}}
\end{picture}

\begin{minipage}{65mm}
Bilan intégral de quantité de mouvement :
\[
	\color{blue}
\cancelto{0}{	\dpdt{} \int_\Omega \rho \myvec{u} \, dV} 
	+ \oint_{ \Gamma_1 \cup \Gamma_2} [\rho \myvec{u} (\myvec{u} \cdot \myvec{n}) + p \myvec{n}] \, dS =
	- \oint_{\Sigma} p\myvec{n} \, dS
\]

%%\pause
%%En omettant les barres, on en déduit \hfill 
%
%Ce qui conduit au final à \mbox{\color{gris} [Démonstration]} :
%\begin{eqnarray*}
%	\rho(x) u^2(x) A(x) - \rho(x+dx) u^2(x+dx) A(x+dx) & &
%	\\
%	+ \; A(x) p(x) - A(x+dx) p(x+dx) & &
%	\\
%	- p(x) \left [ A(x) - A(x+dx) \right ] & = & 0
%\end{eqnarray*}

\pause

\smallskip

La forme locale s'écrit :

\begin{equation}
	\color{red}
	\rho u du + dp = 0
\end{equation}

\pause

\smallskip
%Le débit massique $\rho u A = \dot{m}$ étant constant, on en déduit :

Démonstration simple : a partir de l'équation d'Euler projetée dans la direction $x$:

$$
\rho u \frac{\partial u }{\partial x} = - \frac{\partial p}{\partial x} 
$$



\end{minipage}

\pause

\smallskip

{\color{gray} Remarque : cette première démonstration donne la bonne expression mais n'est pas rigoureuse, car ici $u$ est la vitesse moyenne sur la tranche. Pour une démonstration plus rigoureuse partons de la forme globale, qui s'écrit,  en notant que $\vec{e}_x \cdot \vec n dS = - dA = - \frac{dA}{dx} dx$ :



\begin{eqnarray*}
\left( \rho_2 u_2^2 +p_2 \right) A_2 - \left( \rho_1 u_1^2 +p_1 \right) A_1
= \int_1^2 p(x) \frac{dA}{dx} dx
%	\dot{m} \left [ u(x+dx) - u(x) \right ]
%	+ A(x+dx) \left [ p(x+dx) - p(x)\right ] & = & 0
\end{eqnarray*}

Ce qui s'écrit également :
\begin{eqnarray*}
\dot m (u_2-u_1) 
= - \int_1^2 A \frac{dp}{dx} dx
%	\dot{m} \left [ u(x+dx) - u(x) \right ]
%	+ A(x+dx) \left [ p(x+dx) - p(x)\right ] & = & 0
\end{eqnarray*}


%\smallskip
%\pause

Dans la limite $dx\rightarrow 0$, on obtient donc :
$
	%\dot{m} \, du + d (A p) = - p d A \quad \Leftrightarrow \quad 
	\rho u A \, du + A dp = 0,
$
 soit encore :
%\begin{equation}
$	\color{red}
	\rho u du + dp = 0
	$
%\end{equation}
}
\pause
%\vspace{5mm}



\end{frame}
%
%%-----------------------------------------------------------------------------------------
%%\subsubsection{Bilan d'énergie totale}
%%-----------------------------------------------------------------------------------------
%\begin{frame}{Bilan d'énergie totale}
%%-----------------------------------------------------------------------------------------
%
%\small
%
%En notant $\color{vert} e+u^2/2$ l'\textcolor{vert}{énergie totale} 
%par unité de masse, où $u^2 = ||\myvec{u}||^2$,
%le premier principe \\
%de la thermodynamique appliqué au système ouvert constitué
%du fluide contenu dans le volume \\ de contrôle fixe $\Omega$ s'écrit : \pause
%
%\[
%	\color{blue}
%	\dpdt{} \int_\Omega \rho \left ( e+\frac{1}{2} u^2 \right ) \, dV 
%	= 
%	- \oint_{\partial \Omega} \rho \left ( e+\frac{1}{2} u^2 \right ) \myvec{u} \cdot \myvec{n} \, dS
%	+ \mathcal{P}_{m, ext}
%	+ \mathcal{P}_{th, ext}
%\]
%\pause
%
%où la puissance mécanique des efforts extérieurs se réduit à
%\[
%	\mathcal{P}_{m, ext} = \oint_{\partial \Omega} \left(-p \myvec{n}\ \right ) \cdot \myvec{u} \, dS
%\]
%\pause
%et l'absence d'échange de chaleur avec l'extérieur (hypothèse adiabatique) implique
%\[
%	\mathcal{P}_{th, ext} = 0
%\]
%
%\pause
%\bigskip
%
%Le bilan intégral d'énergie totale a donc pour expression 
%\[
%	\oint_{\partial \Omega} \rho \left ( e+\frac{1}{2} u^2 + \frac{p}{\rho}\right ) \myvec{u} \cdot \myvec{n} \, dS = 0
%\]
%
%En appliquant les mêmes étapes de calcul que pour le bilan de masse, on obtient \textcolor{vert}{(exercice)} :
%\begin{equation*}
%	\rho \left( e+ \frac{p}{\rho} +\frac{1}{2} u^2 \right ) u A = Cte
%	\quad \Rightarrow \quad
%	\color{red} e+ \frac{p}{\rho}+\frac{1}{2} u^2  = Cte
%	\quad \mbox{\color{black} (car $\dot{m} = \rho u A = Cte$)}
%\end{equation*}
%
%\vspace{0mm}
%
%\end{frame}
%
%%-----------------------------------------------------------------------------------------
%\begin{frame}{Bilan d'enthalpie}
%%-----------------------------------------------------------------------------------------
%
%\small
%
%Le bilan d'énergie totale
%peut se réécrire de manière équivalente en introduisant l'\textcolor{vert}{enthalpie spécifique} 
%moyenne
%\[
%	\color{vert}
%	h \equiv e + \frac{p}{\rho} = c_p \, T
%\]
%où $c_p$ désigne la capacité calorifique massique à pression constante du gaz parfait.
%
%\medskip \pause 
%
%On déduit alors du bilan d'énergie totale le bilan pour l'enthalpie spécifique :
%\[
%	e+\frac{1}{2} u^2 + \frac{p}{\rho} = Cte \; \Leftrightarrow \; h + \frac{1}{2} u^2 = Cte 
%\]
%\begin{equation} 
%	\Leftrightarrow \; \color{red}
%	dh + u \, du = 0 
%	\quad \mbox{\color{black} ou encore} \quad
%	c_p dT + u\, du = 0
%\end{equation}
%
%\medskip \pause
%
%On peut aussi introduire l'\textcolor{vert}{enthalpie totale} moyenne, somme de l'énergie "thermodynamique" 
%(enthalpie spécifique) et de l'énergie cinétique :
%\[
%	\color{vert}
%	{\cal H} \equiv h + \frac{1}{2} u^2 = e + \frac{p}{\rho} + \frac{1}{2} u^2 = c_p \, T + \frac{1}{2} u^2
%\]
%\pause
%Le bilan pour l'enthalpie totale s'écrit alors :
%\[
%	\color{red}
%  d{\cal H}  = 0 \quad \Leftrightarrow \quad {\cal H} = Cte
%\]
%L'enthalpie totale est donc conservée.
%
%\vspace{0mm}
%
%\end{frame}
%

\begin{frame}{Bilan d'énergie (plus exactement d'enthalpie massique )  }
\small

\begin{itemize}

\item Sous forme intégrale, le bilan d'enthalpie totale (1er principe en système ouvert) s'écrit:

\begin{equation}
\color{blue}
 \oint_{\partial \Omega}  \rho \left( h + \frac{ |\vec{u}|^2}{2} \right) \vec{u} \cdot \vec{n} \; dS
=0		
\label{eq:bilan_global_eulerien_e2}
\end{equation}

\item %Comme vu précédemment, {\bf la conservation de l'énergie totale}, se met sous la forme 
% (en considérant une ligne de courant traversant les sections 1 et 2) :

Soit, sous l'hypothèse monodimensionnelle:

$$
\dot{m} \left( h_1  + \frac{u_1^2}{2} \right) = \dot{m} \left( h_2  + \frac{u_2^2}{2} \right)
$$
c.a.d. 
$$
h_1  + \frac{u_1^2}{2}  =  h_2  + \frac{u_2^2}{2} ; \qquad \mbox{ ou encore } \qquad  \frac{c_1^2}{\gamma-1}   + \frac{u_1^2}{2}  =  \frac{c_2^2}{\gamma-1}  + \frac{u_2^2}{2}   \quad 
$$



\pause
\bigskip

Sous forme différentielle, ceci se met également sous la forme 

$$
%\color{red}
 dh + u du = 0 \qquad \mbox{ ou encore } \qquad \frac{2}{\gamma -1} c dc + u du = 0.
$$  

Ce qui peut s'écrire également %(démonstration) :


$$\color{red}\frac{dT}{T}  = - {\color{brown} (\gamma - 1)} M^2 \frac{du}{u} = 0.$$
%\end{frame}

\pause 
\bigskip

{\color{gray} Démonstration : on commence par diviser par $c^2$ ce qui conduit à :
$2 (\gamma -1) \frac{dc}{c} +  \frac{u du}{c^2}$ puis au résultat demandé puisque $\frac{ d T}{T} = \frac{2 dc}{c}$ 
 }


%\begin{frame}{Bilan d'entropie}
%\small
%\item 
%L'écoulement étant isentropique, le {\bf bilan d'entropie}  est équivalent à l'{\bf équation de Laplace } sous l'une ou l'autre de ses formes :

%$$
%T_1 \rho_1^{1-\gamma} =   T_2 \rho_2^{1-\gamma}
%$$


%\pause
%\bigskip

%Sous forme différentielle, ceci se met également sous la forme 
%$$
%\color{red} \frac{dT}{T} +  (1- \gamma) \frac{d\rho}{\rho}  = 0
%$$  

\end{itemize}

\end{frame}



%-----------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Bilan d'entropie}
%%-----------------------------------------------------------------------------------------
%\begin{frame}{Bilan d'entropie}
%%-----------------------------------------------------------------------------------------
%
%\small
%
%\textbf{Remarque :} le bilan d'entropie est contenu dans les bilans précédents.
%
%En effet 
%$$
%T ds = d h - \frac{1}{\rho} dp
%$$
%Ce qui, a partir des bilans de quantité de mouvement et d'enthalpie, conduit à  $\color{red} ds = 0$.
%
%\bigskip \pause
%
%On peut donc utiliser les relations de Laplace :
%
%%En effet, on peut vérifier que l'écoulement est isentropique :
%\[
%%	\mbox{\color{gris} [Démonstration] \; $\longrightarrow$ \;}
%	\color{red} 
%	T\rho^{1-\gamma} = Cte \quad \mbox{\color{black} et} \quad p\rho^{-\gamma} = Cte
%\]
%
%\medskip
%
%(NB : $\gamma = c_p/c_v = 1.4$ pour l'air)
%
%\vspace{20mm}
%
%\end{frame}

%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Récapitulatif}
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\small

Les bilans de masse, de quantité de mouvement et d'énergie conduisent donc aux équations suivantes :

\begin{eqnarray}
	\rho u A = \dot{m} = Cte & \mbox{ou} & \color{red}\frac{d\rho}{\rho} + \frac{du}{u} + \frac{dA}{A} = 0
	\\
{\color{red} \rho u \, du + dp = 0} 	& \mbox{ou} & \color{red} \frac{d u}{u}  + \frac{1}{\gamma M^2} \frac{dp}{p} = 0
	\\
  %   {\cal H}  = h + \frac{1}{2}u^2 = c_p T + \frac{1}{2}u^2 = {\cal H}_i = Cte 
  dh + u du = 0,
  & \mbox{ou} & \color{red} \frac{dT}{T}  + {\color{brown} (\gamma - 1)} M^2 \frac{du}{u} = 0. 
%     \\
 %    T \rho^{1-\gamma} = Cte & \mbox{ou} & \color{red} \color{red} \frac{dT}{T} +  (1- \gamma) \frac{d\rho}{\rho}  = 0.
     \end{eqnarray}

\pause
\smallskip
L'équation d'état se met de manière similaire sous la forme:
\begin{eqnarray}
\qquad	\qquad \qquad P / (\rho T)  = Cte \qquad & \mbox{ou}   & \color{red} \frac{dp}{p} = \frac{d\rho}{\rho} + \frac{dT}{T} 
 \end{eqnarray}

\pause
\smallskip
Le problème est donc bien posé : il permet bien (formellement) de calculer 
les 4 inconnues  $u(x)$, $\rho(x)$, $p(x)$ et $T(x)$ en fonction des données du problème (loi de section $A(x)$ et conditions génératrices).



\bigskip
\pause
{\color{gray}
{\bf Remarque :} 

On n'a pas utilisé ici le bilan d'entropie .

Celui-ci se met sous la forme suivante 

$$ T ds = dh - \frac{1}{\rho} dp = 0 $$

On peut  retrouver cette expression en combinant les bilans d'énergie et de quantité de mouvement ({\em Exercice}).

Il était donc justifié au paragraphe précédent d'utiliser les relations de Laplace.
}
%Le problème est a priori bien posé : il est décrit par 4 équations différentielles 
%pour les 4 inconnues cinématique $u(x)$
%et thermodynamiques $\rho(x)$, $p(x)$ et $T(x)$, qui dépendent de paramètres géométriques
%comme la loi de section $A(x)$ et de paramètres physiques tels le débit massique $\dot{m}$, 
%et les \textcolor{vert}{conditions génératrices}.

\vspace{10mm}

\end{frame}


%-----------------------------------------------------------------------------------------
%\subsubsection{Conditions génératrices}
%%-----------------------------------------------------------------------------------------
%\begin{frame}{Conditions génératrices}
%%-----------------------------------------------------------------------------------------
%
%\small
%
%\textbf{Définition :} \medskip
%
%on appelle conditions ou grandeurs \textcolor{vert}{génératrices} les valeurs prises 
%par les grandeurs thermodynamiques, notées $\rho_i$, $p_i$, $T_i$, au niveau d'un \textcolor{vert}{point d'arrêt}, \\ réel ou fictif, 
%c'est-à-dire à l'endroit où la vitesse de l'écoulement est nulle.
%
%\medskip
%
%Les grandeurs génératrices sont aussi appelées \textcolor{vert}{grandeurs d'arrêt}.
%
%\begin{center}
%	\begin{picture}(70, 25)(0, 0)
%		\put(0, 0){\includegraphics[width = 70mm]{conditions_generatrices.png}}
%	\end{picture}
%\end{center}
%
%Ces grandeurs sont en général connues ou fixées par les conditions opérationnelles \\ 
%(pression et température dans la chambre de combustion ou dans le compresseur \\
%en amont de la tuyère par exemple).
%
%
%\vspace{5mm}
%
%\end{frame}


%==========================================================================================
%\subsection{Résolution du problème}
%=========================================================================================


%-----------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Relation de Hugoniot}
%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Relation de Hugoniot}
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\small

En combinant les équations écrites précédemment, on démontre la relation de \textcolor{vert}{Hugoniot}
reliant les variations de vitesse dans une conduite de section variable $A(x)$ :
\[
	\color{blue}
	\frac{du}{u}  =  -\frac{1}{1-M^2} \frac{dA}{A}
\]
\pause

{\tiny \color{gris} [Démonstration] : on pourra commencer par réécrire l'éq. de qdm sous la forme 
$ d\rho /\rho =- M^2 du/u $  en utilisant la relation de Laplace $dp/p = \gamma d\rho /\rho$ puis combiner avec l'eq. de masse.}

\pause

On montre de même pour l'évolution de la pression : 
\[
	\mbox{\color{vert} [exercice] \; $\longrightarrow$ \;}
	\color{blue}
	\frac{dp}{p} = \gamma \frac{M^2}{1-M^2} \frac{dA}{A} 
\]

\pause

\textbf{Conséquences :} %\medskip 

%l'objectif est d'accélerer le fluide tout au long de la tuyère : \pause

\begin{itemize}
\item Pour un écoulement subsonique : 

Dans une section {\color{blue} convergente ($A \searrow $), alors $u \nearrow$} et $p \searrow$ (effet Venturi classique). 

Dans une section divergente ($A \nearrow $), alors $u \searrow$ et $p \nearrow$.
\pause
\medskip

\item Si l'écoulement est supersonique c'est l'inverse !

Dans une section convergente ($A \searrow $), alors $u \searrow$ et $p \nearrow$ 

Dans une section {\color{blue} divergente ($A \nearrow $), alors $u \nearrow$} et $p \searrow$.

\pause 
\medskip

%	à l'entrée de la tuyère l'écoulement est peu rapide $M<1$ \pause :
%	pour avoir accélération $du>0$, il faut $dA<0$ et donc un \textcolor{red}{convergent}
%	\pause
\item Pour accélérer l'écoulement tout le long de la tuyère il faut donc que celle-ci présente un {\color{blue} col} correspondant à un minimum de la section $A_c$. On a alors nécessairement \textcolor{red}{$M=1$ au col}.%($dA=0$).

%	l'écoulement accélère jusqu'à atteindre $M=1$ \pause :
%	pour continuer à accélérer $du>0$ l'écoulement pour $M>1$, il faut maintenant
%	$dA > 0$, donc un \textcolor{red}{divergent}

\pause 
\medskip

%\item
%\pause
	
\end{itemize}

Si ces conditions sont réunies on dit que \textcolor{red}{ la tuyère est amorcée.}

%On va voir que dans ce cas le débit de masse $\dot m$ est  imposé par la 
%\textcolor{blue}{dimension du col $A_c$} et  par les \textcolor{blue}{conditions génératrices.}


%\bigskip

%\pause

%\begin{center}
%	\begin{picture}(75, 25)(15, 0)
%		\put(0, 10){D'où la forme générique des tuyères :}
%		\put(45, 0){\includegraphics[width = 55mm]{Hugoniot.png}}
%	\end{picture}
%\end{center}


\vspace{0mm}

\end{frame}



%-----------------------------------------------------------------------------------------
%\subsubsection{Relations de Barré--St Venant}
%%-----------------------------------------------------------------------------------------
%\begin{frame}{Relations de Barré--St Venant}
%%-----------------------------------------------------------------------------------------
%
%\small
%
%\textbf{Objectif :} \medskip
%
%connaissant les conditions génératrices $\rho_0$, $p_0$, $T_0$ et la géométrie
%$A(x)$, est-il possible de déterminer l'évolution des grandeurs cinématique $u(x)$
%et thermodynamiques $\rho(x)$, $p(x)$ et $T(x)$ le long de la tuyère ?
%
%\begin{center}
%	\begin{picture}(70, 25)(0, 0)
%		\put(0, 0){\includegraphics[width = 70mm]{conditions_generatrices.png}}
%	\end{picture}
%\end{center}
%
%\pause
%
%\textbf{Objectif intermédiaire:} \medskip
%
%on cherche d'abord à déterminer les relations dites de \textcolor{vert}{St--Venant}
%\[
%	\frac{T}{T_0}(M), \frac{\rho}{\rho_0}(M), \frac{p}{p_0}(M) \; \mbox{et} \; u(M)
%\]
%en fonction du nombre de Mach local $M = M(x)$, que l'on déterminera dans un deuxième temps.
%
%\vspace{5mm}
%
%\end{frame}

\subsubsection{Calcul de l'écoulement dans la tuyère}


%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Calcul de l'écoulement dans la tuyère}
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\small

%\textbf{Bilan :} \medskip


%Pour terminer la résolution il faut maintenant calculer le débit de masse $\dot m$ en fonction des conditions génératrices, puis déterminer $M$ en fonction de $A$.


Revenons au calcul de l'écoulement dans la tuyère. 
\medskip 
\pause 

En supposant celle-ci {\bf amorcée},  on peut tout d'abord déduire le débit de masse
a partir des relations de Barré de St-Venant appliquées au col ($M=1$) :
\medskip
\pause 
$$
\color{red}
\dot m = {\dot m}_{amorce} = \rho_c u_c A_c = \beta \rho_i \sqrt{\gamma r T_i} A_c  \qquad \mbox{ avec } 
\beta = {\left(\frac{2}{\gamma+1}\right)}^{\frac{\gamma+1}{2(\gamma-1)}} \approx 0.5787
$$


\pause
{\color{gray} Démo : on exprime $u_c$ et $\rho_c$ a partir des relations de Barré de Saint venant avec $M=1$.}
\pause
\smallskip 

On remarque que {\bf le débit de masse est entièrement fixé par la dimension du col et les conditions génératrices}
(indépendantes de la pression en sortie de tuyère  !)


\medskip

Pour pouvoir déterminer les conditions en tout point de la tuyère il reste maintenant à déterminer la relation entre $A$ et $M$.  
En écrivant $\dot m = \rho(M) u(M) A =  \rho_c u_c A_c$  on trouve \textcolor{green}{[exercice] :}

$$
\color{red}
\frac{A}{A_c} = \frac{\beta}{M}  {\left(1 + \frac{\gamma-1}{2}M^2 \right)}^{\frac{\gamma+1}{2(\gamma-1)}}
$$

Remarque : pour $A/A_c>1$ cette relation donne deux valeurs possibles de $M$, l'une subsonique (appliquable avant le col) et l'autre 
supersonique (appliquable après le col).


\medskip

\pause
Utilisation pratique :

Pour résoudre un problème on pourra utiliser les {\bf tables d'écoulements compressibles isentropiques} donnant 
$P/P_i, \rho/\rho_i, T/T_i, A/A_c$ en fonction de $M$.



\vspace{0mm}

\end{frame}


%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Exercice}
%-----------------------------------------------------------------------------------------
\small

Exercice d'application (Chassaing, p. 249)

\medskip
Un réservoir contient de l'air sec à une pression $P_i= 10 Bars$, et une température de $T_i = 300K$.
Cet air s'écoule à travers une tuyère de section au col $A_c = 755 mm^3$ et de section de sortie $A_s = 1272 mm^2$.

\medskip


A l'aide des tables d'écoulements isentropiques et/ou du programme nozzleGUI.m, calculez:

$(a)$ le débit-masse,

$(b)$  les conditions en sortie.


\medskip 
$(c)$ mêmes questions pour une section de sortie $A_s = 1980 mm^2$. 

Les conditions de sortie sont-elles compatibles avec une sortie à l'air libre dans une atmosphère standard ($p_0 = 1 bar$) ??

\medskip 
$(d)$ Quelle valeur de la section de sortie permet d'avoir un écoulement parfaitement adapté en sortie si la tuyère fonctionne au niveau du sol ? ($p_s = p_0 = 1 bar$) ? 


 \pause
{\color{gray} 


Réponses : 
\pause
\smallskip

$(a)$ 
 $\dot{m} = 1.763 kg/s$

\pause
\smallskip

$(b)$ 
On a $A_s/A_c = 1272/755 = 1.685$. On cherche cette valeur dans la table, on la trouve à deux endroits correspondant respectivement à $M = 0.35$ et  $M = 2$. La tuyère étant amorcée c'est la deuxième valeur (supersonique) qui est la bonne. A partir des valeurs lues sur la ligne correspondante de la table, on en déduit  $p_s = 0.1277 p_i = 1.277 bars$, $T_s = 0.5525 T_i = 166 K$, $u_s = 2 \sqrt{\gamma r T_s} = 516 m/s$. 

\pause
\smallskip

$(c)$
Avec $A_s /A_c = 2.622$ on trouve :  $M = 2.5$, $p_s = 0.0586 p_i = 0.586 bars$. Cette pression est inférieure à la pression ambiante !

\pause
\smallskip

$(d)$
On veut avoir un rapport de détente $p_s/p_i = 0.1$. En cherchant dans la table on trouve que cette valeur est sur la ligne $M = 2.16$, sur cette même ligne on lit $A_s/A_c= 1.9226$ donc $A_s = 1451 mm^2$.
 


}



\end{frame}

\subsection{Ondes de choc}

\subsubsection{Bilan sur le fonctionnement d'une tuyère (1)}

\begin{frame}{Bilan sur le fonctionnement d'une tuyère (1)}


\small
Considérons une tuyère de dimensions donnée (sections $A_c$ au col et $A_s$ en sortie). 

Récapitulons les écoulements possibles selon la valeur du rapport de détente $ P = p_i/p_{ext}$ :

\pause
\begin{itemize}

\item  Pour $p_i/p_{ext} = 1 $ :  Pas d'écoulement. 

 \pause 
\item Pour $1 < p_i/p_{ext} < P_1  $ : écoulement subsonique dans la totalité de la tuyère ($\dot m < {\dot m}_{amorce}$)

 \pause 
\item Pour $p_i/p_{ext} = P_1 $ : écoulement sonique au col ($\dot m = {\dot m}_{amorce}$) puis redevient subsonique 
 
 \pause 
\item Pour $p_i /p_{ext} = P_2$ : écoulement sonique au col ($\dot m = {\dot m}_{amorce}$)  puis supersonique dans le divergent.
(On parle de {\em tuyère adaptée}).

\end{itemize}
 
 \pause 
 \smallskip
 Exercice : A l'aide des tables d'écoulement isentropique et/ou du programme nozzleGui.m, déterminez $P_1$ et $P_2$ dans les cas $A_s/A_c = 1.685$ et $A_s/A_c= 2.622$.
 
 
 
 
 {\bf Question :} que se passe-t-il pour d'autres valeurs possibles  du rapport de détente $ P = p_i/p_{ext}$ ?
 
\end{frame}

%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Régime discontinu d'une tuyère amorcée}
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\small

%Remarque : l'hypothèse d'écoulement isentropique amorcé dans une tuyère impose
%une pression $p_s$ en sortie de la tuyère ($A=A_s$).

Si $P_1< p_s / p_{ext} <  P_2$ La pression doit nécessairement remonter pour s'adapter aux conditions rencontrées en sortie de tuyère .

La seule manière est de le faire de manière brutale (non isentropique) a travers une {\color{rouge} Onde de choc}.


\medskip

\pause


\begin{picture}(120, 63)
	\put(2, 35){\includegraphics[width=50mm]{Nozzle/pressurein_nozzle.png}}
	\put(55, 40){\includegraphics[height=16mm, width=3mm]{Nozzle/colorbar.png}}
	\put(0, 18){\includegraphics[width=55mm]{Nozzle/pressure.pdf}}
	\put(0, 0){\includegraphics[width=55mm]{Nozzle/Mach_nozzle.pdf}}
	\put(27.7, 0){\color{vert}\line(0, 1){54}}
	\put(4, 48.2){\color{yellow}\vector(1, 0){5}}
	\put(25, 38){\colorbox{white}{\color{vert}col}}
	\put(54, 58){$p/p_i$}
	\put(10, 61){champ de pression dans la tuyère}
	\put(15, 58){(simulation Fluent \copyright)}
	\put(4, 25){$p/p_i$}
	\put(4, 7){$M$}
	\put(39.2, 36.5){\color{rouge} \vector(0, 1){5}}
	\put(39.2, 32.7){\color{rouge} \vector(0, -1){5}}
	\put(52.2, 32.2){\color{vert} $p_{\mbox{\scriptsize ext}}/p_i$}
	\put(55.2, 28.1){\color{vert} \line(0, 1){3}}
	\put(55.2, 28.1){\color{vert} \vector(-1, 0){5}}
	\put(36, 34){\color{rouge} \bf CHOC}
	\put(66, 32){\begin{minipage}{40mm}
									%Si la pression en sortie de tuyère 
									%n'est pas adaptée à la pression extérieure
									
									\medskip
							 		$\rightarrow$ existence d'un choc d'adaptation 
									\mytabbing{$\rightarrow$} dans le divergent 
									
									\medskip
									$\rightarrow$ après le choc, l'écoulement 
									\mytabbing{$\rightarrow$} redevient subsonique et décélère
									\mytabbing{$\rightarrow$} (cf. relation d'Hugoniot)
									
									\bigskip
									
									Ce régime de fonctionnement est donc à éviter puisqu'il ne permet 
									pas d'accélérer continûment l'écoulement jusqu'en sortie de tuyère.
									
									\bigskip
									Il n'est alors pas possible d'obtenir une poussée optimale.
					    \end{minipage}}
\end{picture}


{\bf Remarque :} pour des rapports de détente élevés on peut également avoir un {\bf choc oblique } en sortie de tuyère.
(Illustrations : programme {\sc nozzleGUI.m }).

\vspace{0mm}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Introduction aux ondes de choc : une analogie}

\small
%Analogie automobile :
 \smallskip
Considérons une file d'automobilistes roulant à la vitesse $U$ et séparés d'une distance $L$.

Le premier automobiliste perçoit un danger et freine brutalement. Que se passe-t-il ensuite ?


 \smallskip
Après un temps de réaction $\tau$ ( $\approx 1 s$ pour un conducteur reposé), le conducteur suivant appuie sur le frein. Pendant son temps de réaction il a parcouru une distance $L' = \tau U$.

% REMARQUE : pour la discussion on peut prendre 90km/h=25 m/s. Deux cas L = 50m (safe) et L = 20m (dangereux) ?

 \pause 
 \smallskip

%\begin{itemize}
%\item Vitesse de l'automobiliste : $U$

%\item Vitesse de l'information "il faut freiner" dans le référentiel du conducteur : $c = L/\tau$ ($\tau$ temps de réaction du conducteur ; $\approx 1 s$)

%\item Vitesse de l'information "il faut freiner" dans le référentiel fixe : $U-c$.

%\end{itemize}

Deux possibilités :

\begin{itemize}
\item[($a$)] Si $L'<L$ : Au moment ou le conducteur suivant freine il n'a pas atteint la position ou le premier a commencé à freiner. De même pour les conducteurs suivants.

%L'information "il faut freiner" se propage a la vitesse $U-c<0$, et remonte la file de voiture. 

Les conducteurs ont le temps d'adapter leur conduite.

$=>$ Circulation fluide. 

\pause
\item[($b$)] Si $L'>L$ : au moment ou le conducteur suivant freine il a déjà dépassé la position ou le premier a commencé à freiner, de même pour tous les suivants.

Les automobiles n'ont pas le temps de s'adapter, ils freinent tous brutalement !

$=>$ Bouchon ! (ou pire...)

\end{itemize}

\pause

{\bf Remarque:} on peut définir une vitesse de propagation de l'information "il faut freiner" :
$c = L/\tau$. 
Les deux cas précédents se réinterprètent ainsi :
\begin{itemize}
\item[($a$)] $L'<L \Leftrightarrow c>U$ ; l'information circule plus vite que les automobilistes. ceux-ci ont le temps de s'adapter.

\item[($b$)] $L'>L \Leftrightarrow c<U$ ; l'information circule moins vite que les automobilistes. ceux-ci n'ont pas le temps de s'adapter.
\end{itemize}

\pause




Revenons au cas de la tuyère. Comment le fluide s'adapte-t-il à une pression imposée en sortie de tuyère ?
\pause
\begin{itemize}
\item[($a$)]  Si $u<c$ ( ou $M = u/c <1$ ) : l'information "la sortie nécessite une adaptation" (qui se propage à la vitesse du son $c$) peut remonter l'écoulement. Celui-ci s'adapte.
\pause
\item[($b$)]  Si $U>c$ ( ou $M = U/c >1$ ) :  l'information "la sortie nécessite une adaptation" ne peut remonter l'écoulement.
\pause
$=>$ Choc

\end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%-----------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Calcul des conditions de choc}
%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Calcul des conditions de choc : 1 écriture des équations-bilan}
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\small

Soit le volume de contrôle fixe infinitésimal $\Omega$, de normale sortante $\myvec{n}$,
suivant :

\begin{center}
	\includegraphics[width=70mm]{volume_controle_choc.png}
\end{center}

On notera par l'indice 1 toute quantité physique \textsl{juste avant le choc} (amont), et
\mytabbing{On notera} par l'indice 2 toute quantité physique \textsl{juste après le choc} (aval).

\vspace{5mm}

\pause 
Les bilans de masse, quantité de mouvement et énergie s'écrivent alors respectivement :

\begin{equation}
	\color{rouge}
	\rho_1 u_1 = \rho_2 u_2
\end{equation}
\begin{equation}
	\color{rouge}
	p_1 + \rho_1 u_1^2 = p_2+\rho_2 u_2^2
\end{equation}
\begin{equation}
	\color{rouge}
	C_p T_1 + \frac{u_1^2}{2} = C_p T_2 + \frac{u_2^2}{2}
\end{equation}

\end{frame}

\begin{frame}{Calcul des conditions de choc : 2 résolution}
\small

En notant $M_1 = u_1/c_1$ et $M_2 = u_2/c_2$ les nombres de Mach juste avant et juste après le choc,

la résolution du problème (exercice complémentaire) conduit à :

\begin{equation}
	\color{rouge}
	M_2^2 = \frac{2+(\gamma-1)M_1^2}{2\gamma M_1^2 +1-\gamma}
\end{equation}


\begin{eqnarray}
	\color{rouge} \frac{T_2}{T_1}(M_1) 
	& 
	\color{rouge} = 
	& 
	\color{rouge} \frac{2 + (\gamma-1)M_1^2}{(\gamma+1)^2M_1^2}\left ( 2\gamma M_1^2 + 1 -\gamma\right )
	\\
	\color{rouge} \frac{p_2}{p_1}(M_1) 
	& 
	\color{rouge} = 
	& 
	\color{rouge} 1 + \frac{2\gamma}{\gamma+1}\left ( M_1^2 - 1\right )
	\\
	\color{rouge} \frac{\rho_2}{\rho_1} (M_1) 
	& 
	\color{rouge} = 
	& 
	\color{rouge} \frac{(\gamma+1) M_1^2}{2+(\gamma-1)M_1^2} \quad = \quad \frac{u_1}{u_2}(M_1)
	\end{eqnarray}


{\bf Remarque : } ces relations peuvent se combiner pour obtenir le saut d'entropie a travers le choc :

\begin{eqnarray}
\color{rouge} \frac{\left[ s_2- s_1  \right]}{c_v}
& \color{rouge} = 
&
	\color{rouge}  \ln \left[ \frac{p_2}{p_1} \left( \frac{\rho_2}{\rho_1}\right)^{-\gamma} \right]
	\\
& \color{rouge} = & \color{rouge} \ln (1 + \beta) + \gamma \ln \left( 1+\frac{\gamma-1}{2 \gamma} \beta \right) 
- \gamma \ln \left( 1+\frac{\gamma+1}{2 \gamma} \beta \right)
\mbox{ avec } \beta = p_2/p_1-1 \nonumber
	\end{eqnarray}

On vérifie que $s_2-s_1>0$ si $M_1>1$ ; on a alors $M_2<1$. 

\end{frame}



\subsubsection{Bilan sur le fonctionnement d'une tuyère (2)}

\begin{frame}{Bilan sur le fonctionnement d'une tuyère (2)}


\small

On peut donc compléter la liste des écoulements possibles selon la valeur du rapport de détente $ P = p_i/p_{ext}$ :

\pause
\begin{itemize}

\item  Pour $p_i/p_{ext} = 1 $ :  Pas d'écoulement. 

\item Pour $1 < p_i/p_{ext} < P_1  $ : écoulement subsonique dans la totalité de la tuyère ($\dot m < {\dot m}_{amorce}$)

\item Pour $p_i/p_{ext} = P_1 $ : écoulement sonique au col ($\dot m = {\dot m}_{amorce}$) puis redevient subsonique 
 
 \item Pour $P_1<p_i /p_{ext} < P_2 $ : écoulement sonique au col ($\dot m = {\dot m}_{amorce}$)  puis supersonique, 
{\color{rouge}  puis choc}, puis l'écoulement redevient subsonique 
 
\item Pour $p_i /p_{ext} = P_2 $ : écoulement sonique au col ($\dot m = {\dot m}_{amorce}$)  puis supersonique dans le divergent.
(On parle de {\em tuyère adaptée}).

\item Pour $p_i /p_{ext} > P_2 $ : écoulement sonique au col ($\dot m = {\dot m}_{amorce}$)  puis supersonique dans le divergent, 
puis formation d'une onde de détente en sortie (écoulement surdétendu).


\end{itemize}
 
 On peut montrer que parmi tous ces cas celui permettant de maximiser la poussée est le cas adapté.

\end{frame}


\input{Chap11_QC}




%\begin{frame}{Complément : estimation de l'épaissseur d'une onde de choc} 

%Cherchons à estimer l'épaisseur d'une onde de choc $\delta$ à l'aide du bilan local d'entropie.

%Supposons que l'approche milieu continu reste valable à l'intérieur du choc.





%Supposons que la dissipation se 





%
%\medskip
%
%$\rightarrow$ conservation du débit massique $\rho u A = \dot{m}$ :
%
%\medskip
%
%\pause 
%
%Si on suppose connu $\rho(M) u(M) A(x) = \dot{m}$, alors
%\[
%	\dot{m} = \rho_0 \sqrt{\gamma r T_0} A(x) \times g(M)
%\] 
%avec (exercice) :
%\[
%	g(M) = M \left ( 1 + \frac{\gamma - 1}{2} M^2 \right )^{\dfrac{\gamma +1}{2(\gamma-1)}}
%	\pause
%	= \frac{\dot{m}}{\rho_0 \sqrt{\gamma r T_0} A(x)} = f(x) \; \mbox{fonction de $x$ donnée}
%\]
%
%\pause
%\begin{center}
%	\begin{picture}(65, 20)(0, 0)
%		\put(0, 0){\includegraphics[width = 65mm]{fonction_g.png}}
%	\end{picture}
%\end{center}
%
%\pause
%D'où $f(x)$ connue $\Rightarrow$ $g(M)$ connue $\Rightarrow$ $M(x)$ connu en fonction des données du problème.


% \begin{frame}
%\includepdf[pages=1-2, landscape]{Figures/St_Venant.pdf}
%\end{frame}

%\includegraphics[pages=1-2,width=\linewidth]{Figures/St_Venant.pdf}



